%------Primera sección: AdaptaMaterialEscolar------%
\section{AdaptaMaterialEscolar}
%--------------------------------------------------%
\label{cap6:sec:adaptamaterialescolar}
	
	AdaptaMaterialEscolar es una aplicación web creada con React (ver sección \ref{cap3:sec:react}), cuyo código se puede encontrar en repositorio del grupo NIL en GitHub\footnote{\url{https://github.com/NILGroup/TFG-AdaptaMaterialEscolar/tree/master/Codigo}}. La web es accesible a través de la siguiente url: \url{https://holstein.fdi.ucm.es/tfg/2021/adapta/}.
	La aplicación está formada por una serie de componentes, los cuales se contarán con más detalle en la sección \ref{cap6:sec:componentes}. Las adaptaciones y ejercicios de la aplicación se encuentran en un componente llamado Toolbar, situado en la parte superior del editor, el cual tiene los siguientes elementos:
	\begin{itemize}
		\item Pictogramas. Este componente busca pictogramas correspondientes al texto introducido. Haciendo clic en un pictograma hace que éste se lleve al editor.
		\item Definiciones. Este componente crea una lista de definiciones (y/o preguntas), además de establecer el número de líneas para contestarlas. También tiene una opción para añadir un espaciado extra entre líneas para usuarios que tengan una letra más grande.
		\item Sopa de letras. Este componente crea una sopa de letras dando una serie de opciones (explicadas en la sección \ref{cap3:sec:wordsearch}), tales como el número de filas, columnas, direcciones cardinales para buscar la palabra...
		\item Verdadero y falso. Este componente crea una lista de oraciones y añade al final una línea para contestar dicha oración.
		\item Desarrollo. Este componente crea un ejercicio de desarrollo, insertando un enunciado y el número de líneas para desarrollarlo. También tiene una opción para añadir un espaciado extra entre líneas, al igual que en el ejercicio de definiciones.
	\end{itemize}
	
	