  
%-----------------------------------------------------------------------%
%																	    %
%               Capítulo 8 - Conclusiones y Trabajo futuro				%
%																	  	%
%-----------------------------------------------------------------------%

\chapter{Conclusiones y Trabajo futuro}

\begin{resumen}
	En este capítulo se abordarán, en la sección \ref{cap8:sec:conclusiones} las conclusiones de este proyecto, y en la sección \ref{cap8:sec:trabajofuturo}, las posibles modificaciones y mejoras que podrían llevarse a cabo durante los próximos años en la aplicación de AdaptaMaterialEscolar.
\end{resumen}

  
%------Primera sección: Conclusiones------%
\section{Conclusiones}
%-----------------------------------%
\label{cap8:sec:conclusiones}

	Actualmente existen carencias en cuanto a la existencia de herramientas de código abierto pensadas para ser utilizadas por el profesorado y facilitar su labor docente durante la adaptación de temas, actividades y exámenes, para aquellos alumnos que necesiten una adaptación curricular a lo largo de su etapa académica. Además, es aún más complicado encontrar aplicaciones que personalicen y sigan un estándar apropiado para los estudiantes con dificultades de aprendizaje. 
	
	El objetivo principal de este proyecto era desarrollar una aplicación web que permitiera a los docentes adaptar recursos de las asignaturas de una forma fácil, sencilla y rápida, y crear material personalizado que se ajuste a las necesidades de cada estudiante. Tras ver los problemas que presentaban algunos usuarios finales, fuimos capaces de identificar un problema real y pudimos desarrollar una solución eficiente para esos usuarios. Por un lado implementamos un editor de texto, \textit{CKEditor}, con el que cumplíamos con la mayoría de los requisitos de formato que nos pedían, tales como tamaño de la letra, color de la letra, subrayados, etc.; y por el otro, implementamos la mayor parte de los ejercicios y herramientas propuestos que se habían calificado como prioritarios, como el buscador de pictogramas, ejercicios de verdadero/falso, ejercicio de sopa de letras, ejercicio de completar huecos, ejercicio de pregunta para desarrollar y ejercicio de definir un concepto o contestar una pregunta. Gracias también a \textit{CKEditor}, todo el documento adaptado se podía descargar en formato \textit{.pdf}. Así mismo, la aplicación ha seguido un Diseño Centrado en el Usuario (DCU), enseñando a los usuarios finales el diseño del mismo, y dándonos \textit{feedback} para mejorarlo. También participaron en la evaluación, por lo que pudieron probar la aplicación y así ver la usabilidad y utilidad de la misma. 
	
	Otro de los objetivos que tiene este proyecto es aplicar los conocimientos adquiridos durante el grado de Ingeniería del Software, destacando las asignaturas siguientes:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Fundamentos de la programación y Tecnología de la programación}: donde aquirimos los conocimientos básicos necesarios para empezar a programar en C++ y Java respectivamente.
		\item \textbf{Estructura de Datos y Algoritmos y Técnicas algorítmicas en ingeniería del software}: donde aprendimos a pensar cómo estructurar y optimizar nuestro código.
		\item \textbf{Ingeniería del software, Modelado de software y Gestión de proyectos software}: donde aprendimos distintos patrones de diseño a la hora de desarrollar código y cómo gestionar y trabajar en equipo de forma correcta en un proyecto software.
		\item \textbf{Aplicaciones web}: donde adquirimos los conocimientos necesarios sobre HTML, CSS y Javascript para desarrollar páginas web.
		\item \textbf{Ética, legislación y profesión}: donde aprendimos, sobre todo, a proteger nuestro código y a cómo usar las licencias y software libre de terceros.
	\end{itemize}

	Durante el desarrollo de la aplicación AdaptaMaterialEscolar hemos adquirido conocimientos nuevos sobre el uso de tecnologías, como React, que se utiliza actualmente en el mundo laboral. Además hemos llegado a trabajar con un usuario que tenía una necesidad real y hemos conseguido resolverla, incluso llegando a superar sus expectativas. El resultado del proyecto ha tenido una acogida muy positiva por parte de los usuarios finales y se pretende que la aplicación siga en desarrollo durante los próximos años para mejorar su funcionalidad y llegar a un mayor número de docentes, centros educativos o asociaciones que lo pueda necesitar.

%------Segunda sección: Trabajo futuro------%
\section{Trabajo futuro}
%-------------------------------------------%
\label{cap8:sec:trabajofuturo}
	Después de todo el proceso de desarrollo del proyecto, a pesar de que se ha cumplido con la mayoría de los requisitos prioritarios obtenidos a través las profesoras del Aula TEA de Ciudad Real, quedan por completar aún algunas de las tareas que se propusieron inicialmente para considerar que AdaptaMaterialEscolar ha sido completado.
	
	Aunque actualmente nuestra propuesta de Trabajo de Fin de Grado es apta para ser utilizada por los centros educativos, sigue siendo mejorable y hay bastante trabajo futuro a desarrollar, incluso puede que para varios años.
	
	De todos los requisitos iniciales que se obtuvieron, queda pendiente la implementación de los siguientes:
	
	\underline{Adaptaciones de temario}
	\begin{itemize}
		\item Generar un resumen a partir de un texto.
		\item Crear esquemas que faciliten la visualización del temario y/o las actividades, seleccionando contenido de un texto ya redactado o escribiendo desde cero.
		\item Crear tablas que organicen el temario y/o las actividades, seleccionando contenido de un texto ya redactado o escribiendo desde cero.
	\end{itemize}
	
	\underline{Adaptaciones de actividades y/o exámenes}:
	\begin{itemize}
		\item Ejercicios de relacionar contenido mediante flechas.
		\item Ejercicios de completar los espacios en blanco en tablas.
		\item Ejercicios de completar los espacios en blanco en esquemas.
	\end{itemize}
	
	\underline{Adaptaciones de formato}:
	\begin{itemize}
		\item Sustituir una palabra por una imagen.
		\item Añadir una  leyenda de colores con la categoría de cada tipo de palabra resaltada, para que los alumnos puedan identificar el significado de cada una de las palabras resaltadas en el texto.
		\item Añadir leyenda de colores para diferenciar las asignaturas, para que los alumnos relacionen cada asignatura con un color determinado y cambien de clase sin confundirse.
		\item Estandarizar formato para títulos e índices del temario, generando de forma automática una plantilla del color de la asignatura.
		\item Añadir imágenes buscando una palabra en bases de datos de imágenes libres.
	\end{itemize}
	
	También contábamos con que a partir de la evaluación de la aplicación surgirían nuevas ideas y requisitos para realizar mejoras y, de hecho, ha sido tal la aceptación de AdaptaMaterialEscolar que hemos conseguido más de los esperados. Las peticiones y propuestas de mejora de los docentes que han llegado a evaluar el sistema son:
	
	\begin{itemize}
		\item Añadir un pictotraductor como funcionalidad.
		\item Añadir la alternativa de añadir doble pauta, en vez de renglones de una única línea, para determinar el tamaño de la letra del alumno.
		\item Crear una herramienta de recorte de imágenes para el texto original.
		\item Añadir encabezado al texto con, al menos, nombre del centro educativo, nombre del alumno y asignatura.
		\item Añadir ejercicios con espacio para dibujar.
		\item Añadir ejercicios para ejercicios de cálculo con fórmulas con huecos a rellenar por el alumno.
		\item Enumerar ejercicios de forma automática.
		\item Exportar el documento a formato Word para hacer modificaciones.
		\item Añadir ejercicios de matemáticas con cuadrícula para escribir los números.
		\item Añadir ejercicios de matemáticas con cuadrícula para escribir los números.
		\item Añadir ejercicios con fórmulas predefinidas con espacio para que el alumno rellene ciertos datos y realice cálculos.
	\end{itemize}
	
	La Tabla \ref{tabla:cap8:sec:requisitosFuturos} muestra el listado completo de requisitos a cumplir como trabajo futuro, organizados por las categorías de tipos de adaptaciones ya nombradas en los capítulos anteriores.
	
	\begin{table}
		\begin{adjustbox}{center}
		\centering
		\scalebox{1}{
			\begin{tabular}{p{13cm}}
				\hline
				\textbf{ADAPTACIONES DE TEMARIO (T)} \\ \hline
				Generar un resumen a partir de un texto\\ \hline
				Crear esquemas que faciliten la visualización del temario y/o las actividades, seleccionando contenido de un texto ya redactado o escribiendo desde cero\\ \hline
				Crear tablas que organicen el temario y/o las actividades, seleccionando contenido de un texto ya redactado o escribiendo desde cero \\ \hline
				Añadir un pictotraductor como funcionalidad \\ \hline
				\textbf{ADAPTACIONES DE ACTIVIDADES (A)} \\ \hline
				Ejercicios de relacionar contenido mediante flechas\\ \hline
				Ejercicios de completar los espacios en blanco en tablas\\ \hline
				Ejercicios de completar los espacios en blanco en esquemas\\ \hline
				Añadir ejercicios con espacio para dibujar\\ \hline
				Añadir ejercicios para ejercicios de cálculo con fórmulas con huecos a rellenar por el alumno\\ \hline
				Añadir ejercicios de matemáticas con cuadrícula para escribir los números\\ \hline
				Añadir ejercicios de matemáticas con cuadrícula para escribir los números\\ \hline
				Añadir ejercicios con fórmulas predefinidas con espacio para que el alumno rellene ciertos datos y realice cálculos\\ \hline
				\textbf{ADAPTACIONES DE FORMATO (F)} \\ \hline
				Añadir una  leyenda de colores con la categoría de cada tipo de palabra resaltada, para que los alumnos puedan identificar el significado de cada una de las palabras resaltadas en el texto\\ \hline
				Añadir leyenda de colores para diferenciar las asignaturas, para que los alumnos relacionen cada asignatura con un color determinado y cambien de clase sin confundirse\\ \hline
				Estandarizar formato para títulos e índices del temario, generando de forma automática una plantilla del color de la asignatura\\ \hline
				Añadir imágenes buscando una palabra en bases de datos de imágenes libres\\ \hline
				Añadir la alternativa de añadir doble pauta, en vez de renglones de una única línea, para determinar el tamaño de la letra del alumno\\ \hline
				Crear una herramienta de recorte de imágenes para el texto original\\ \hline
				Añadir encabezado al texto con, al menos, nombre del centro educativo, nombre del alumno y asignatura\\ \hline
				Enumerar ejercicios de forma automática\\ \hline
				Exportar el documento a formato Word para hacer modificacionesa\\ \hline
			\end{tabular}
		}	
		\end{adjustbox}
		\caption{Requisitos futuros}
		\label{tabla:cap8:sec:requisitosFuturos}
	\end{table}
	En caso de que se continuara desarrollando el proyecto, sería necesario volver a reevaluar cada requisito, para establecer de nuevo una tabla de prioridades basándose en la importancia y dificultad de cada tarea.
	
	Además, cabe la posibilidad de que incluso se nos invite a colaborar en la formación de nuevo profesorado y alumnos de máster en el IES Maestro Juan de Ávila en los próximos cursos escolares, para enseñarles a utilizar AdaptaMaterialEscolar, de manera que puedan incluirlo como herramienta de trabajo de uso diario en los diferentes departamentos del centro.

% Variable local para emacs, para  que encuentre el fichero maestro de
% compilación y funcionen mejor algunas teclas rápidas de AucTeX
%%%
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../Tesis.tex"
%%% End: