 
%---------------------------------------------------------------------%
%																	  %
%               Capítulo 8 - Trabajo futuro				  		  %
%																	  %
%---------------------------------------------------------------------%

\chapter{Trabajo futuro}

\begin{resumen}
	En este capítulo se abordarán las posibles modificaciones y mejoras que podrían llevarse a cabo durante los próximos años en la aplicación de AdaptaMaterialEscolar.
\end{resumen}
	
Después de todo el proceso de desarrollo del proyecto, a pesar de que se ha cumplido con la mayoría de los requisitos prioritarios obtenidos a través las profesoras del Aula TEA de Ciudad Real, quedan por completar aún algunas de las tareas que se propusieron inicialmente para considerar que AdaptaMaterialEscolar ha sido completado.

Aunque actualmente nuestra propuesta de Trabajo de Fin de Grado es apta para ser utilizada por los centros educativos, sigue siendo mejorable y hay bastante trabajo futuro a desarrollar, incluso puede que para varios años.

De todos los requisitos iniciales que se obtuvieron, queda pendiente la implementación de los siguientes:

\underline{Adaptaciones de temario}
\begin{itemize}
	\item Generar un resumen a partir de un texto.
	\item Crear esquemas que faciliten la visualización del temario y/o las actividades, seleccionando contenido de un texto ya redactado o escribiendo desde cero.
	\item Crear tablas que organicen el temario y/o las actividades, seleccionando contenido de un texto ya redactado o escribiendo desde cero.
\end{itemize}

\underline{Adaptaciones de actividades y/o exámenes}:
\begin{itemize}
	\item Ejercicios de relacionar contenido mediante flechas.
	\item Ejercicios de completar los espacios en blanco en tablas.
	\item Ejercicios de completar los espacios en blanco en esquemas.
\end{itemize}

\underline{Adaptaciones de formato}:
\begin{itemize}
	\item Sustituir una palabra por una imagen.
	\item Añadir una  leyenda de colores con la categoría de cada tipo de palabra resaltada, para que los alumnos puedan identificar el significado de cada una de las palabras resaltadas en el texto.
	\item Añadir leyenda de colores para diferenciar las asignaturas, para que los alumnos relacionen cada asignatura con un color determinado y cambien de clase sin confundirse.
	\item Estandarizar formato para títulos e índices del temario, generando de forma automática una plantilla del color de la asignatura.
	\item Añadir imágenes buscando una palabra en bases de datos de imágenes libres.
\end{itemize}

También contábamos con que a partir de la evaluación de la aplicación surgirían nuevas ideas y requisitos para realizar mejoras y, de hecho, ha sido tal la aceptación de AdaptaMaterialEscolar que hemos conseguido más de los esperados. Las peticiones y propuestas de mejora de los docentes que han llegado a evaluar el sistema son:

\begin{itemize}
	\item Añadir un pictotraductor como funcionalidad.
	\item Añadir cuadrícula para ejercicios de matemáticas, para que los alumnos puedan escribir los números en ella.
	\item Añadir la alternativa de añadir doble pauta, en vez de renglones de una única línea, para determinar el tamaño de la letra del alumno.
	\item Crear una herramienta de recorte de imágenes para el texto original.
	\item Añadir encabezado al texto con, al menos, nombre del centro educativo, nombre del alumno y asignatura.
	\item Añadir ejercicios con espacio para dibujar.
	\item Añadir ejercicios para ejercicios de cálculo con fórmulas con huecos a rellenar por el alumno.
	\item Enumerar ejercicios de forma automática.
	\item Exportar el documento a formato Word para hacer modificaciones.
	\item Añadir un encabezado al inicio del documento con datos como el nombre del centro, el nombre del alumno, la asignatura o el curso.
	\item Añadir ejercicios de matemáticas con cuadrícula para escribir los números.
	\item Añadir ejercicios de matemáticas con cuadrícula para escribir los números.
	\item Añadir ejercicios con fórmulas predefinidas con espacio para que el alumno rellene ciertos datos y realice cálculos.
\end{itemize}

En caso de que se continuara desarrollando el proyecto, sería necesario volver a reevaluar cada requisito, para establecer de nuevo una tabla de prioridades basándose en la importancia y dificultad de cada tarea.

Además, cabe la posibilidad de que incluso se nos invite a colaborar en la formación de nuevo profesorado y alumnos de máster en el IES Maestro Juan de Ávila en los próximos cursos escolares, para enseñarles a utilizar AdaptaMaterialEscolar, de manera que puedan incluirlo como herramienta de trabajo de uso diario en los diferentes departamentos del centro.

% Variable local para emacs, para  que encuentre el fichero maestro de
% compilación y funcionen mejor algunas teclas rápidas de AucTeX
%%%
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../Tesis.tex"
%%% End: