  
%------Primera sección: Conclusiones------%
\section{Conclusiones}
%-----------------------------------%
\label{cap8:sec:conclusiones}
	
	Actualmente existen carencias en cuanto a la existencia de herramientas de código abierto pensadas para ser utilizadas por el profesorado y facilitar su labor docente durante la adaptación de temas, actividades y exámenes, para aquellos alumnos que necesiten una adaptación curricular a lo largo de su etapa académica. Además, es aún más complicado encontrar aplicaciones que personalicen y sigan un estándar apropiado para los estudiantes con dificultades de aprendizaje. 

	El objetivo principal de este proyecto era desarrollar una aplicación web que permitiera a los docentes adaptar recursos de las asignaturas de una forma fácil, sencilla y rápida, y crear material personalizado que se ajuste a las necesidades de cada estudiante. Tras ver los problemas que presentaban algunos usuarios finales, fuimos capaces de identificar un problema real y pudimos desarrollar una solución eficiente para esos usuarios. Por un lado implementamos un editor de texto, \textit{CKEditor}, con el que cumplíamos con la mayoría de los requisitos de formato que nos pedían, tales como tamaño de la letra, color de la letra, subrayados, etc.; y por el otro, implementamos la mayor parte de los ejercicios y herramientas propuestos que se habían calificado como prioritarios, como el buscador de pictogramas, ejercicios de verdadero/falso, ejercicio de sopa de letras, ejercicio de completar huecos, ejercicio de pregunta para desarrollar y ejercicio de definir un concepto o contestar una pregunta. Gracias también a \textit{CKEditor}, todo el documento adaptado se podía descargar en formato \textit{.pdf}. Así mismo, la aplicación ha seguido un Diseño Centrado en el Usuario (DCU), enseñando a los usuarios finales el diseño del mismo, y dándonos \textit{feedback} para mejorarlo. También participaron en la evaluación, por lo que pudieron probar la aplicación y así ver la usabilidad y utilidad de la misma. 
	
	Otro de los objetivos que tiene este proyecto es aplicar los conocimientos adquiridos durante el grado de Ingeniería del Software, destacando las asignaturas siguientes:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Fundamentos de la programación y Tecnología de la programación}: donde aquirimos los conocimientos básicos necesarios para empezar a programar en C++ y Java respectivamente.
		\item \textbf{Estructura de Datos y Algoritmos y Técnicas algorítmicas en ingeniería del software}: donde aprendimos a pensar cómo estructurar y optimizar nuestro código.
		\item \textbf{Ingeniería del software, Modelado de software y Gestión de proyectos software}: donde aprendimos distintos patrones de diseño a la hora de desarrollar código y cómo gestionar y trabajar en equipo de forma correcta en un proyecto software.
		\item \textbf{Aplicaciones web}: donde adquirimos los conocimientos necesarios sobre HTML, CSS y Javascript para desarrollar páginas web.
		\item \textbf{Ética, legislación y profesión}: donde aprendimos, sobre todo, a proteger nuestro código y a cómo usar las licencias y software libre de terceros.
	\end{itemize}

	Durante el desarrollo de la aplicación AdaptaMaterialEscolar hemos adquirido conocimientos nuevos sobre el uso de tecnologías, como React, que se utiliza actualmente en el mundo laboral. Además hemos llegado a trabajar con un usuario que tenía una necesidad real y hemos conseguido resolverla, incluso llegando a superar sus expectativas. El resultado del proyecto ha tenido una acogida muy positiva por parte de los usuarios finales y se pretende que la aplicación siga en desarrollo durante los próximos años para mejorar su funcionalidad y llegar a un mayor número de docentes, centros educativos o asociaciones que lo pueda necesitar.

% Variable local para emacs, para  que encuentre el fichero maestro de
% compilación y funcionen mejor algunas teclas rápidas de AucTeX
%%%
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../Tesis.tex"
%%% End: