%---------------------------------------------------------------------
%
%                          Capítulo 1
%
%---------------------------------------------------------------------
\nocite{*}
\chapter{Introducción}

\begin{resumen}
En este capítulo se realiza la introducción del Trabajo de Fin de Grado que va a ser presentado. Primero se explicará la motivación que ha dado lugar al trabajo. A continuación, el objetivo que se pretende alcanzar. Por último, la estructura del proyecto final.  
\end{resumen}


\section{Motivación}
La educación escolar tiene como finalidad promover el desarrollo de ciertas capacidades y el aprendizaje de determinados contenidos necesarios para que los alumnos puedan ser miembros activos de la sociedad. Para ello, la escuela debe ofrecer una respuesta educativa qe evite la discriminación y asegure la igualdad de oportunidades.

El sistema educativo español, en la actualidad, está organizado en ocho etapas o niveles que garantizan el derecho a una educación inclusiva para el alumnado en cada fase de su desarrollo cognitivo y emocional; de éstas, únicamente dos son obligatorias: Educación Primaria (EP) y Educación Secundaria Obligatoria (ESO). 

En España hay aproximadamente algo menos de 2 millones de alumnos con necesidades educativas especiales (NEE), aunque no todos ellos presentan algún tipo de discapacidad, frente a los 8 millones de estudiantes que hay en enseñanzas de régimen general no universitarias.

La motivación del proyecto es proporcionar una herramienta de trabajo para el profesorado que facilite la inclusión de cualquier alumno que necesite algún tipo de adaptación curricular a lo largo de su formación académica y, para ello, se va a seguir un diseño orientado al usuario.

La inclusión es ``[...]\textit{ el proceso de identificar y responder a la diversidad de las necesidades de todos los estudiantes a través de la mayor participación en el aprendizaje, las culturas y las comunidades, y reduciendo la exclusión en la educación. Involucra cambios y modificaciones en contenidos, aproximaciones, estructuras y estrategias, con una visión común que incluye a todos los niño/as del rango de edad apropiado y la convicción de que es la responsabilidad del sistema regular, educar a todos los niño/as.}''

En este TFG nos vamos a centrar en la adaptación curricular no significativa, este tipo de adaptación supone a los profesores tiempo y esfuerzo, y este TFG se propone como objetivo reducir el tiempo y el esfuerzo que deben dedicarle a estas tareas.


\section{Objetivos}
El objetivo de este TFG es desarrollar una herramienta de trabajo para el profesorado que permita adaptar los recursos de las asignaturas en cualquier formato de manera intuitiva, fácil y rápida, y por tanto se puedan crear unidades didácticas personalizadas que se ajusten a las necesidades de cada alumno. 

Los materiales, recursos y contenidos que se presentan y usan en los centros educativos están regulados por ley en el currículum educativo o escolar. El currículum educativo trata de garantizar que todos los alumnos terminan cada curso igual de preparados.

El currículo educativo es la regulación de los elementos que determinan los procesos de enseñanza y aprendizaje de cada una de las asignaturas e incluye: los objetivos de cada enseñanza y etapa educativa, las competencias y contenidos, la metodología didáctica, los estándares y resultados de aprendizaje y los criterios de evaluación.

En el currículo escolar existen unas necesidades educativas comunes, compartidas por todos los alumnos. Sin embargo, no todos los estudiantes se enfrentan con las mismas herramientas al aprendizaje, cada estudiante tiene una necesidad individual. La mayoría de las necesidades individuales de los estudiantes son resueltas a través de actuaciones ``sencillas'':  dar más tiempo al alumno para el aprendizaje de determinados contenidos, diseñar actividades complementarias... Sin embargo, existen necesidades individuales que no pueden ser resueltas por estos medios, siendo necesarias una serie de medidas pedagógicas especiales distintas de las que requieren habitualmente la mayoría de los alumnos. En este caso se habla de necesidades educativas especiales, para atender estas necesidades son necesarias adaptaciones curriculares. Existen dos tipos de adaptaciones curriculares:

\begin{itemize}
	\item Adaptación no significativa: no se modifican los contenidos curriculares de las asignaturas, sino que se adaptan los materiales, exámenes... Los encargados de realizar estas adaptaciones serán los profesores.
	\item Adaptación significativa: se eliminan apartados del currículo oficial.
\end{itemize}

Los profesores dedican demasiado tiempo a la realización del material académico de los alumnos que necesitan adaptaciones de cualquier tipo. Entre otras cosas, tienen que ajustar la fuente del texto y el tamaño, buscar imágenes en Internet o escanearlas de los libros, redactar resúmenes resaltando la información más relevante, etc.

La herramienta que resulte de este TFG permitirá crear material escolar personalizado ajustado a cada alumno,  permitiendo generar resúmenes, esquemas, traducciones a pictogramas, cambios de formato o diferentes tipos de ejercicios (como por ejemplo, rellenar espacios en blanco, sopas de letras o relacionar conceptos), etc.

El fin de la aplicación es ayudar a reducir la dificultad y el tiempo de preparación de temario, actividades o exámenes para alumnos que necesiten adaptaciones curriculares significativas o no significativas. 

En cuanto a los objetivos académicos, nuestra meta principal es aplicar en un proyecto real los conocimientos adquiridos durante el Grado y ampliarlos.


\section{Estructura del proyecto}

La estructura del proyecto está formada por seis capítulos, incluyendo este introductorio, en el que se explica la motivación y el objetivo del trabajo. A continuación, se expone el resumen de cada uno de ellos:

\begin{itemize}
	\item En el  \textbf{capítulo dos} se presenta el contexto del proyecto y las necesidades que se pretenden satisfacer con el trabajo siguiendo un diseño centrado en el usuario. 
	\item En el \textbf{capítulo tres}, se describen las herramientas utilizadas en el desarrollo del  proyecto.
	\item En el \textbf{capítulo cuatro} se explica la metodología de desarrollo que ha sido empleada durante todo el proceso y el motivo por el que se escogió dicha metodología.
	\item En el \textbf{capítulo cinco} se explica cada una de las iteraciones con las que se realizó la captura de requisitos, el resultado de éstas y el diseño de la aplicación.
	\item En el \textbf{capítulo seis} se desarrolla el trabajo individual que ha realizado cada miembro del equipo en el proyecto.
	%\item En el \textbf{capítulo siete} COMPLETAR.
	%\item En el \textbf{capítulo ocho} COMPLETAR
	%\item En el \textbf{capítulo nueve} se presentan las conclusiones del proyecto, el resultado obtenido y el trabajo futuro que se espera.
\end{itemize}


% Variable local para emacs, para  que encuentre el fichero maestro de
% compilación y funcionen mejor algunas teclas rápidas de AucTeX
%%%
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../Tesis.tex"
%%% End: