  
%---------------------------------------------------------------------%
%																	  %
%               Capítulo 6 - Trabajo individual				  		  %
%																	  %
%---------------------------------------------------------------------%
\setlength{\parskip}{\baselineskip}

\chapter{Trabajo Individual}

\begin{resumen}
	En este capítulo se habla del trabajo individual que ha realizado cada miembro del equipo en el proyecto.	
\end{resumen}
	
	
%------Primera sección: Natalia------%
\section{Natalia}
%-----------------------------------%
\label{cap6:sec:natalia}

Una de las tareas que realicé fue actuar como punto de comunicación con las profesoras del IES Maestro Juan de Ávila de Ciudad Real. 

Contacté con ellas para realizar una entrevista presencial, donde se les pidió colaboración en el proyecto, de forma que pudieran aportar su punto de vista profesional y experiencia trabajando con alumnos con necesidades especiales.

A partir de la reunión, correspondiente a la primera iteración, realicé la captación de requisitos inicial del proyecto en base a las necesidades que para las profesoras del Aula TEA aún no estaban cubiertas por ninguna herramienta de trabajo que pudiera facilitar la adaptación de material escolar, aunque tampoco para ningún otro docente de ese centro.

Los requisitos finales obtenidos se dividían en listados de tareas, diferenciados en  adaptaciones de formato, actividades y/o exámenes y temario.

Evalué los requisitos que se habían obtenido como resultado de la captación de requisitos de forma individual, según los conocimientos adquiridos durante el grado, y calculé la prioridad final de cada tarea con la puntuación que habían asignado las profesoras y todos los componentes del equipo de desarrollo.

Realicé en común con mis compañeros de equipo en el proyecto un diseño para la interfaz gráfica de la aplicación web para conseguir un prototipo inicial, de forma que vimos las diferentes herramientas que podíamos añadir al trabajo para aportar valor, como por ejemplo, un editor de código abierto de tipo WYSIWYG (What You See Is What You Get).

También realicé un diseño distinto al prototipo inicial del proyecto de forma individual, para que no hubiera influencia entre el equipo y se pudiera debatir luego sobre los cambios que cada uno consideraba importantes, de manera que fuera posible mejorar el diseño inicial añadiendo los cambios que a todos nos habían parecido necesarios y relevantes.

Investigué sobre cómo subir un fichero de texto que estuviera almacenado en una ubicación local del ordenador y sobre el editor de texto CKEditor 5, de tipo WYSIWYG, para poder añadirlo al prototipo individual y comprobar la dificultad inicial de implementar los requisitos necesarios para el proyecto.


%------Segunda sección: Jorge------%
\section{Jorge}
%-----------------------------------%
\label{cap6:sec:jorge}
	
	Mi trabajo comenzó una vez que Natalia consiguió recabar los requisitos junto con las profesoras del Aula TEA. Tras echarles un vistazo, nos dimos cuenta de que este proyecto cubría una necesidad real.
	
	Lo primero de todo fue evaluar los requisitos por ambas partes; las profesoras debían puntuarlos según la importancia que tuviera ese requisito en una escala del uno al tres, siendo el uno poco importante, y el tres muy importante. Nosotros lo tuvimos que puntuar por la dificultad de implementación, siendo el uno una dificultad difícil, y el tres, fácil, de forma individual y sin influir los unos con los otros. Una vez realizado esto, se hizo la media de dificultad entre los tres integrantes, dando como resultado la tabla \ref{tabla:cap5:sec:segundaIteracionTablaRequisitos1}.
	
	A continuación, creamos en conjunto un prototipo inicial a través de una herramienta online, ``\textit{Moqups}'' (en la sección \ref{cap3:sec:moqups} se da más información sobre dicha herramienta), donde surgieron varias vistas de la aplicación, descritas en la sección \ref{cap5:sec:diseño:subsec:segunda}. Así mismo, diseñé un prototipo individual, al igual que mis compañeros, para poder mejorar ese diseño en conjunto, el cual se puede ver en las figuras \ref{fig:paginaInicialProtoJorge}, \ref{fig:editorProtoJorge}, \ref{fig:desplegableProtoJorge} y \ref{fig:vistaPreviaProtoJorge}. Esta creación corresponde a una iteración competitiva, la cual se puede leer en la sección \ref{cap5:sec:diseño:subsec:tercera}.
	
	Al ser estudiantes de Ingeniería del Software, tuvimos que introducir alguna metodología de Gestión de Proyectos. Hablándolo con las tutoras, nos decantamos por \kanban \space (ver sección \ref{cap4:sec:kanban} para más detalles sobre esta metodología). Me encargué de gestionar y reorganizar el tablero \kanban, y de que estuviera lo más actualizado posible tras las reuniones con las tutoras.
	
	Así mismo, y como la esencia de este proyecto es realizar adaptaciones, investigamos distintos editores de código abierto de tipo ``WYSIWYG''\footnote{\textbf{WYSIWYG}, acrónimo de \textit{What You See Is What You Get} (en español, "lo que ves es lo que obtienes), es una frase aplicada a los procesadores de texto y otros editores con formato, que permiten escribir un documento mostrando directamente el resultado final, frecuentemente el resultado impreso. \url{https://es.wikipedia.org/wiki/WYSIWYG}}, aunque al final uno de mis compañeros localizó uno que cumplía las características que buscábamos, \textit{CKEditor}. Una vez implementado este editor por parte de mi compañero Pablo, cada uno de nosotros se encargó de comprobar algún requisito de los dados. En mi caso investigué si había algún paquete NPM (\textit{Node Package Manager}) sobre generación de sopas de letras, y ver si con nuestra tecnología funcionaba. 

% Variable local para emacs, para  que encuentre el fichero maestro de
% compilación y funcionen mejor algunas teclas rápidas de AucTeX
%%%
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../Tesis.tex"
%%% End:

%------Última sección: Pablo------%
\section{Pablo}
%-----------------------------------%
\label{cap6:sec:pablo}

Tras la propuesta del tema y las entrevistas con las profesoras, mis compañeros me ofrecieron incorporarme al equipo.

Aporté mi puntuación de 1 a 3 de dificultad a los requisitos propuestos por las profesoras, siendo uno fácil y tres difícil,y se actualizaron los valores finales. Los resultados fueron similares a los previos.

Una vez decidido que el proyecto iba a ser web, había que decidir qué tecnologías FrontEnd usar. Por ello propuse usar React en el proyecto dada su comodidad, sencillez y adecuación para el proyecto. Además, mi previa experiencia usándolo serviría de ayuda para mis compañeros. La propuesta fue aceptada e implementada.

Investigué sobre librerías aptas para poder integrar un editor WYSIWYG (What You See Is What You Get) en la web. Finalmente propuse CKEditor por su gran cantidad de funciones, soporte y personalización, y fue aceptado por el equipo. Exploré la documentación de CKEditor en profundidad, procurando encontrar qué funcionalidades del framework eran útiles y necesarias para nuestro proyecto.

Posteriormente, realicé un prototipo web usando las tecnologías y librerías web propuestas. Este prototipo estaba realizado con React y CKEditor y mostraba un editor de texto que contenía un buscador de pictogramas integrado. De esta manera podía comprobar la viabilidad del proyecto con las tecnologías propuestas y así para servir como referencia en la estructura y avance del proyecto. Además, facilitaría el aprendizaje de su uso a mis compañeros.